香港電影不死

2018年04月22日

香港電影不死

8,012

適中字型
較大字型

先說說今年奧斯卡金像影后Frances McDormand的得獎致謝詞。

不是今年她憑《廣告牌殺人事件》榮獲最佳女主角獎時說的話，是21年前、1997年她第一次獲得奧斯卡影后時說過什麼：
「與有榮焉，尤其請看與我同項提名、出類拔萃的競爭對手們。我們5個女人，幸運地都有選擇──不僅有機會，還有選擇，可以演出這些如此豐富而複雜的女性角色。我恭喜XX和乜乜影業的監製，你們容許導演有做決定的自主權，以『質素』而非祇是『市場價值』去選角。」

關鍵字：「選擇」，「機會」，「質素」，「市場價值」。

再看看今年香港電影金像獎的關鍵字：古天樂，楚原，黃秋生，香港電影。

對應一下，兩個世界，一目了然，為什麼人家的月亮如此，我們的太陽又這般，電影之道，殊途同歸。有沒有選擇和機會，懂不懂質素和市場價值。

古天樂與黃秋生都為香港電影說話，尤其古天樂真摯而帶承擔的說話令我感動：「香港人，做好香港電影。」血有點熱，眼有點熱。

點做？

Frances McDormand刻意強調「機會」和「選擇」，是兩個不同的條件，不單要有機會，還有選擇！奢侈啊，香港電影業聽見都要淚奔跳上床嚎哭。機會，有幾多？選擇，更加少。機會多、選擇多，才會蓬勃，才會多元。做演員的，才有機會演不同的角色，磨劍磨礪，淬鍊修練；還可以揀劇本，揀做一個怎麼的「演員」，而不是「明星」。

梅麗史翠普是幾多個好劇本、幾多齣好電影煉成的。論票房，Frances McDormand加了turbo都追不上Angelina Jolie，她知道自己不追求萬千寵愛，不要賺最高片酬，不喜宣傳不貪like，她要做好演員，美國的電影產業有這空間給她呼吸、發亮。

沒有《英雄本色》的Mark哥，《龍虎風雲》的高秋，《監獄風雲》的阿正，《秋天的童話》的船頭尺，周潤發會一樣嗎？你記得《癲佬正傳》的狗仔嗎？後來他變了黎耀輝、周慕雲、葉問和易先生。

《春光乍洩》《花樣年華》《一代宗師》和《色，戒》有份鍛造過梁朝偉。我記得好像是羅家英先生說的，每部粵劇戲曲，劇本的人物之仁義禮智勇，甚至影響了他如何做人。好劇本好電影可煉演員、煉人、煉觀眾。我們有幾多？

楚原導演拍了幾部「仆街電影」，即被撕通告，被罵不懂「電影藝術」，正是奧斯卡影后說的「質素」與「市場價值」，有時二者不可兼得。做老闆的、寫支票那位，理得你死，你今天風光他朝PK，他們眉也不皺掉垃圾一樣無情，古今中外皆是，強如希治閣都一樣要受，無可厚非。那有任蝕的老闆？

但電影產業要有足夠的天空，投資者也需有耐性和眼光，社會有欣賞力和支持，去容許市場價值不是「唯一」的標準。追求「質素」，不一味要求票房。要不然就會「窮得祇剩下錢」，香港就成為那個錢鍾書不願移居、他嫌棄的城市：「香江是個商業碼頭，我們文化人，不願去」。

祇講市場價值，王家衛早應被判極刑，他是票房失敗專家。不計《最後勝利》（他編劇），由《旺角卡門》、《阿飛正傳》、《重慶森林》至《墜落天使》，除了《旺角卡門》，無一票房過千萬，除了他自己紅起來了，做他老闆死得。

但世上要有這些願意投資市場價值以外的老闆，創作，沒有包生仔，米高佐敦都會發球瘟，否則創作就不是創作。

古天樂說他有個朋友，幾十歲人第一次做導演，仍然為香港電影拼搏。我不肯定他說那一位。但我聽過一位老闆，對一個幾十歲人第一次做導演的朋友說，「票房是一時，電影是一世，你去拍屬於你的電影吧」。我聽過，我親耳聽過！那位新導演給我聽的WhatsApp口訊，聽完，毛管戙。香港終於有視野如此的老闆！

重點是平衡。商業成功，藝術成功，不是對立。一間公司，一部電影，為名為利，好正當好正常，但祇舔錢，拍出來必醜。娛樂性、藝術性、創造性、社會性、人性，好電影不外幾個骨幹元素，不能兼得，一部求名，一部求利，都得。

看完今屆香港電影金像獎，我在面書寫：
三件事
1.恭喜黑仔恭喜黑仔恭喜黑仔
2.原來香港電影變咗敏感詞
3.恭喜黑佬：古天樂，佢高咗好多，七尺昂藏，Respect
#支持香港電影

香港電影差不多變成了敏感詞，未禁，但令人有點敏感。從某天起，這四個字，不必要地令人有點避忌，有點恐懼，有點尷尬，多得某位偉大的政協大哥，令香港電影好像矮了、有身份危機、不談為妙了，基於一種如姜文說是「跪着要飯」的舔權奴性，連主子都未必看得起的過度審查，製造了白色風聲鶴唳。

香港電影本身已經夠多積弊和舊患，唔該舔權少陣出少句聲當幫忙。

文化產物需要它的本土性，面向世界性才有特質。別說沒有香港電影咁絕，如果是這樣，就沒有香港運動員，更不必要有：港幣。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com
網頁：

上一則
賤人的心態 (黎智英)

下一則
「內地」與「大陸」 (林夕)